---
title: Введение
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## Кто ты?

Вы можете не быть великим социологом, или великим философом, или великим экономистом, или великим кем-то еще, более того, возможно, вы не ходили в университет, возможно, вы сами плохо учились в школе. Это касается и многих из нас, но, несмотря на разное образование, мы можем с уверенностью предложить вам другой возможный мир, мир, который стремится к идеалу, и мы приглашаем вас присоединиться к нам.

Возможно, вы задаетесь вопросом, почему именно вы сможете воплотить его в жизнь. И, возможно, часть вас, только прочитав этот абзац, уже испытывает желание закрыть эту книгу, чтобы не терять времени. Но, пожалуйста, позвольте нам написать еще несколько абзацев, чтобы попытаться убедить вас.

## Воображение

Хотя вы не являетесь большим экспертом ни в одной из основных областей этого мира, есть одна вещь, в которой вы особенно талантливы, - это мечтательность. Эта способность к воображению - величайший дар человеческих существ. Мы приглашаем вас сюда, чтобы вы мечтали, но прежде всего для того, чтобы помочь мечтать другим.

Когда мы начинали свою жизнь, мы были незначительным видом с очень ограниченными возможностями для действий. Что отличало наш вид, Homo Sapiens, от других, так это наша способность сотрудничать в больших количествах. [^1]

И этим мы обязаны нашему воображению, нашей способности придумывать истории и рассказывать их самим себе.

Благодаря коллективным мифам, которые мы также можем назвать "выдумками", мы смогли объединиться и сотрудничать.

Мы способны верить в то, чего не существует, мы придумали множество легенд, мифов и историй, мы провели воображаемые линии по миру, создали нации и обычаи, мы изобрели деньги и придали им в нашем воображении самую большую ценность.

Этот дар воображения проистекает из нашей потребности в смысле, потребности предсказать и понять окружающую среду, чтобы лучше в ней выжить[^2].

Мы позволяем этому коллективному воображению управлять всей нашей жизнью, мы даже позволяем ему управлять судьбой всего человечества. Его сила такова, что оно заставляет нас разрушать нашу собственную среду, приводить к собственному уничтожению.

Но все это, по сути, лишь коллективное воображение и перестает существовать в тот момент, когда мы все решаем перестать в него верить.

В действительности то, что мы чаще всего называем разумом, чаще всего является фактом продолжения веры в правила нашего коллективного воображения и соответствия им.

## Разум

Когда мы решаем оставить этот воображаемый мир позади, мы наконец-то обретаем истинный разум.

Вам может казаться, что вы мало знаете об этом, но вы обнаружите, что вам не нужно много знать, чтобы найти решения и сделать выбор, которые приведут всех нас к полноценной и осмысленной жизни.

Потому что ответы на наши вопросы уже находятся внутри каждого из нас. Чтобы найти их, нам нужно лишь оставить свое коллективное воображение, открыть сердце и прислушаться. Это может показаться глупым, но мы убеждены, что именно в этом кроется истинная причина.

И поскольку мы уже начали этот процесс деконструкции, мы предлагаем вам открыть для себя именно этот мир, действительно основанный на разуме.

Мир, простота, смысл и логика которого покажутся вам очевидными.

Тогда вы обнаружите, что и вам, кем бы вы ни были, какими бы ни были ваши знания, не нужно много знать, чтобы судить о том, что хорошо, а что нет, что вам не нужно многого, чтобы внести свой вклад в формирование этого мира.

> "Но тогда, - говорит Алиса, - если мир не имеет абсолютно никакого смысла, что мешает нам его придумать?" По мотивам Льюиса Кэррола

<!-- > "Каждая инновация проходит в общественном мнении три стадии: 1) Это смешно 2) Это опасно 3) Это очевидно". Апокрифическая цитата из Артура Шопенгауэра -->

## Эвтопия

Вы можете подумать, что то, что мы здесь предлагаем, - это утопия.

Утопия - это слово, пришедшее из древнегреческого языка, образованное от "tópos" ("место") с приставкой "ou" ("не"), буквально "не место"[^3].

Утопия - слово, которое часто используют не по назначению и злоупотребляют им. Его клеймят на каждом шагу, чтобы подавить надежду, принизить воображение, подавить прогресс, это призыв к отставке, ключевое слово в системе эксплуатации, отчуждения и господства, чтобы принять статус-кво[^4].

Но "не-место" - это общество, которого не существует, а не невозможное общество. И, как мы видим на протяжении всей истории, будущее завтрашнее общество всегда другое и новое. В конце концов, завтрашнее общество - это всегда сегодняшняя утопия.

Утопию иногда противопоставляют "научной". Но это свидетельствует о незнании не только греческого языка, но и, прежде всего, самой природы науки.

Поиск несуществующего, стремление к достижимому, анализ реалистичных утопий - это действительно научная деятельность. Чтобы знать, что возможно, а что нет среди ненаблюдаемого, нужно обладать глубоким знанием и осведомленностью о природе и структуре мира.

Именно научная позиция, которую мы здесь принимаем, состоит в том, чтобы подвергать все сомнению и ставить под вопрос, стремиться к глубокому объяснению вещей, искать истинные причины, практиковать сомнение и систематическую критику полученных обоснований и не принимать ничего как данное, само собой разумеющееся или неизменное. Именно такая манера письма побудит нас радикально поставить под сомнение наше общество. Наука - это открытие наших глаз.

Итак, изучение возможных обществ по отношению к изучению реальных обществ, настоящих или прошлых, не очень распространено. Некоторые дисциплины и авторы даже не представляют себе, что это может иметь профессиональное измерение, или даже яростно отвергают эту идею. Возможно, эти интеллектуалы пытаются оправдать ограничение своего воображения.

Наша система может быть ужасно плохой, но мы все знаем, что она не самая худшая из возможных. Радикальные перемены могут привести к еще более неприятному обществу, и поэтому с этим оправданным страхом масса населения консервативна или осторожно реформистски настроена. Иначе может быть только в том случае, если люди могут составить достаточно точное и надежное представление о том, какой может быть новая и лучшая система.

Именно поэтому анализ другого возможного общества должен быть достаточно серьезным, вдумчивым, точным и полным. То же самое касается и этапов его реализации, этапов перехода от существующего к новому.

Поскольку то, что мы считаем возможным, зависит от анализа, людей нужно убедить в правильности проекта. Только тогда они примут его за цель, сделав поход к лучшему обществу необходимостью для эволюции своего собственного". [^4]

> "Конечно, именно анализируя построенные нами общества, мы находим знания, необходимые для построения других; но тогда мы должны перестать накапливать ингредиенты, никогда не занимаясь приготовлением пищи". Кристоф Кольм

Итак, в своем нынешнем определении, как его воспринимает наше общество, утопия - это идеал, концепция, не учитывающая реальность и потому недостижимая.

Так что да, в таком случае мы не будем создавать здесь утопию.

Реальность - это не наше коллективное воображение. Реальность состоит из пороговых значений, которые мы не можем превысить, чтобы не нарушить условия, благоприятные для нашего выживания. Это максимальная концентрация CO2 в нашей атмосфере, предел нарушения биохимических циклов фосфора и азота, необходимых для хорошего состояния почв и вод, максимальная эрозия биоразнообразия, то есть исчезновение видов и их важнейшей роли в экосистемах, интенсивное использование почв, нерациональное использование пресной воды, закисление океанов и так далее...[^5][^6][^7][^8][^9]

Это часть того, что составляет реальность, чего нельзя сказать, например, о ценности, о которой говорят маленькие цифры на странице нашего банковского счета.

По сути, мы находимся в самом центре утопии, полагая, что наше общество может продолжать жить так бесконечно долго в долгосрочной перспективе[^11].

Чтобы создать идеальный мир, мы должны оставить наш воображаемый мир позади, начать с нуля, чтобы решить проблемы, лежащие в основе. Ведь именно так мы сможем построить другой мир, который имеет смысл, другой мир, который действительно возможен.

Мы пытаемся создать Эутопию - концепцию, похожую на утопию, но считающуюся реально достижимой. Приставка "u" превращается в "eu", что в переводе с греческого означает "хорошо", а значит, буквально "правильное место"[^12].

То, чем руководствуются свободные человеческие существа, - это их воображение будущего, возможного, желаемого, их утопия, Эутопия. А поскольку люди движутся вперед гораздо чаще, влекомые надеждой, чем движимые отчаянием, мечты в итоге создают реальность. Мы надеемся, что реальность станет Эутопией.

> Утопия сменила сторону; утопист - это человек, который верит, что все может продолжаться как прежде. Пабло Сервинье и Рафаэль Стивенс[^11]

## Делаем шаг назад

Мы должны поставить под сомнение наше восприятие краткосрочной и долгосрочной перспективы. Должны ли мы определить 100 лет как краткосрочную или долгосрочную перспективу? Все это вопрос точки зрения, но нам нужно сделать шаг назад и оставить масштаб нашей короткой жизни позади.

Земля образовалась 4 миллиарда лет назад, жизнь появилась 500 миллионов лет назад, Hominia, род человеческих существ, отделился от рода шимпанзе 7 миллиардов лет назад, но из этого рода только 300 000 лет назад родился наш вид: Homo Sapiens[^13].

Через 5-7 миллиардов лет Солнце израсходует свой гелий и превратится в красного гиганта, увеличив свой радиус в 1000 раз и постепенно втянув Землю в свой горящий ореол. Тогда температура на Земле станет настолько высокой, что океаны испарятся. Но жизнь исчезнет задолго до этого из-за нехватки кислорода[^14].

В действительности у людей еще есть 2 миллиарда лет, чтобы жить на пригодной для жизни планете.

Чтобы понять эти цифры, важно представить их в масштабе.

2 миллиарда лет - это визуально 2 000 000 000 лет.

Если считать, что на каждые 25 лет приходится одно поколение, то это еще 80 000 000 поколений. А мы на данный момент являемся лишь 12 000-м..... Прошло всего 0,015 % нашей жизни на Земле.

Однако конец Земли не означает конец человеческого рода, Вселенная огромна... Но эта часть оставит место для других воображаемых историй... Потому что сначала нужно научиться выживать на нашей собственной планете, прежде чем надеяться на то, что мы сможем выжить на других. Чего в настоящее время не происходит.

Так что мы находимся только в самом начале нашей истории, и если учесть скорость, с которой мы потребляем ресурсы нашей планеты, и отношения, в которых мы находимся с ней и всеми ее экосистемами, мы не можем надеяться, что продержимся очень долго...

При нынешних темпах мировой добычи мы израсходуем всю нефть за 51 год, весь газ - за 53 года, весь уголь - за 114 лет, весь уран - за 100 лет, а все редкоземы, которые необходимы для современных технологий, мы не сможем использовать гораздо дольше". [^11]И мы надеемся продержаться 2 000 000 000?

Отсюда следует, что важно сделать шаг назад, посмотреть за пределы нашей короткой человеческой жизни и подумать о долгосрочной перспективе. Мы вернемся к этому позже, но сейчас важно понять, что если нам так не хватает этой способности, то это потому, что мозг Homo Sapiens не предназначен для долгосрочного мышления. [^15]

Вы также заметите, что мы пытаемся спасти не Землю, потому что у нее все еще впереди светлое будущее, с нами или без нас, а то, что мы пытаемся спасти, - это существование человека, а вместе с ним и различных видов, составляющих нашу экосистему.

## Когда мечты становятся реальностью

Возможно, вам интересно, как воображение другого мира может помочь изменить существующий?

В конце концов, можно сказать, что лучше посвятить свое время и энергию изменению того, что уже существует, чем выдумывать новый.

Но то, что происходит, не зависит от того, что мы пытаемся сделать. То, что мы пробуем, зависит от того, что мы считаем возможным. А то, что мы считаем возможным, зависит от нашего анализа.

Принципы и ценности, на которых базируются основы мира, который мы предлагаем вам открыть, были очень мало разработаны и проанализированы интеллектуалами. Этот анализ позволит вам поверить, что такое видение возможно, а затем попытаться его осуществить. А значит, в конечном счете, изменить то, что уже существует. Этот анализ должен быть как можно более последовательным, чтобы заручиться поддержкой как можно большего числа людей и привести к коллективным, разумным и далеко идущим действиям.

Представляя себе новый мир, мы в сравнении обнаруживаем абсурдность нынешнего, что заставляет нас глубоко задуматься не только об окружающем нас мире, но и о самих себе.

Воображая новый мир, мы создаем материал, пространство для размышлений и дискуссий в поисках общего идеала.

Воображая новый мир, мы объединяем людей вокруг общего идеала, позволяя им объединиться, чтобы предпринять действия и изменить то, что уже существует.

Воображая новый мир, мы можем черпать из него вдохновение для создания инструментов и принципов, применять их в реальной жизни, экспериментировать с ними, повторять их и улучшать.

Наконец, представляя себе другой мир, мы вселяем мечту и надежду - необходимую эмоцию, лежащую в основе любой великой революции.

Мы уже говорили с вами об этом даре человеческого существа - способности воображать и рассказывать себе истории - способности, которая позволила нам развиваться в геометрической прогрессии с момента нашей когнитивной революции 90 000 лет назад.

Пришло время снова изменить нашу историю, чтобы изменить историю. Мы должны быть движимы общим идеалом, изменить нашу историю, изменить наши убеждения, чтобы мы могли мобилизоваться и сотрудничать, чтобы изменить наше будущее.

> "На протяжении всей истории истории истории были самыми мощными проводниками философских, этических и политических изменений... Поэтому именно через истории мы можем совершить настоящую "революцию"". Справочник по современному сопротивлению[^24]

Читая это, вы не должны говорить себе: "Это невозможно" - возможно, вы правы, в нынешних условиях это так, и мы не предлагаем применять эту историю прямо сейчас. Но вы должны сказать себе: "Это может стать возможным".

Затем нужно задать себе вопрос: "Что можно сделать прямо сейчас, чтобы продвинуться к этому идеалу?", и таким образом выстроить этапы своего перехода как можно лучше. Но для этого вам нужно знать, что это за идеал и куда вы направляетесь.

Тогда вам останется только посмотреть, что можно сделать прямо сейчас и какие новые возможности откроются по мере того, как вы будете работать над достижением других.

Однако цель этой статьи - не рассказать вам, что и как делать, а разработать видение, которое позволит вам самостоятельно разобраться в этом и поможет вам сделать это с помощью правильных инструментов.

Важно также понимать, что это видение не является незыблемым. Вы создаете его сами, и оно будет меняться со временем по мере того, как вы будете добиваться прогресса и открывать для себя что-то новое.

Поэтому не исключено, что наша система обречена на крах, что бы мы ни делали. Кажется, что она застряла в своей инерции, разрушает окружающую среду и выходит из-под контроля.

Есть много книг о теориях коллапса, основанных на очень серьезных исследованиях, но если бы такой коллапс произошел, мы бы не превратились из 7 миллиардов в 1 человека, и их все равно хватило бы на восстановление общества. Коллапс не произойдет в одночасье, он будет постепенным, с волнообразными колебаниями, и в ходе него всегда можно будет изменить направление". [^16]

В любом случае проделанная здесь работа одинаково интересна: либо благодаря ей нам удастся вовремя изменить общество, чтобы избежать коллапса, либо, готовя себя к устойчивости, чтобы продолжать жить во время этого коллапса, мы подготовим прочный фундамент для создания нового общества.

Поскольку в результате краха не останется места для совершенно нового общества, готового к использованию, именно людям в этот момент придется прокладывать пути и вырабатывать направления для совместной жизни.

С этого момента наша неготовность может оставить поле для многословных и бессильных собраний. Точно так же нельзя создавать системы самоуправления, предварительно не опробовав их, поскольку это почти наверняка приведет к многочисленным неудачам. Неспособность наладить совместное и демократическое принятие решений на всех уровнях общества может, в силу чрезвычайной ситуации, привести к появлению других, нежелательных систем господства. Вот почему эти новые пути должны быть изучены сегодня. [^4]

Несмотря ни на что, мы по-прежнему убеждены, что можем избежать коллапса. Он приведет к гуманитарной и экологической катастрофе, которую будет еще сложнее исправить, поэтому мы не можем назвать его желательным, даже если он оставит место для чего-то нового. Поэтому мы сделаем все возможное, чтобы найти и разработать решения, позволяющие избежать этого. Давайте никогда не забывать, что даже если система могущественна, наше коллективное воображение не менее могущественно, чем она, потому что именно на этом воображении система существует и сопротивляется.

Наконец, построение этого видения, даже если оно не принимается и не желается, показывает, каким мог бы быть мир. Оно может заставить людей осознать, что они просто играют в огромную игру с правилами, которые создают стимулы, и что их жизнь, возможности и привилегии были бы совсем другими, если бы правила были изменены.

> Если вы хотите построить лодку, не собирайте мужчин и женщин вместе, чтобы отдать им приказы, объяснить каждую деталь, сказать, где что найти. Если вы хотите построить корабль, сделайте так, чтобы ваши мужчины и женщины стремились к морю". Антуан де Сент-Экзюпери

## Борьба переходных историй

Мы видели выше, что именно воображаемое создает реальное, и с незапамятных времен именно истории заставляли наши общества развиваться. Наша эпоха не является исключением, и люди, стоящие у власти, не представляют себе конца наших обществ, они верят в гиперсовременный нарратив и в построение нарратива перехода.

Они представляют себе будущее, в котором мы живем в искусственных городах, напичканных технологиями, которые, помимо прочего, позволят противостоять разрушительным последствиям изменения климата. Наша пища будет становиться все более индустриальной, искусственной и синтетической. Мы погрузимся в мгновенное потребление, поддерживаемое информационной экономикой, или, скорее, экономикой наблюдения. Мы станем всеобщими арендаторами, мы больше не будем ни о чем просить, но мы будем "счастливы".

Но гиперсовременный нарратив и конструкция нарратива перехода разрушились. Современность, основанная на идеале бесконечного материального прогресса, соотнесенного с социальным прогрессом для всех, погрузилась в многомерный кризис и стала полностью диссонансной. Нарратив гипермодерна эксплуатирует идеал прогресса и в то же время лишает его эмансипационной социальной сущности. Он манипулятивен и поддерживается средствами массовой информации, в частности, через появление нового языка. У слов отнимают их первоначальный смысл, лишают их сути, ориентируют в соответствии со скрытыми интересами. Гипермодернизм - это гипераккумуляция, гиперпотребление, порожденное желанием, которое становится ненасытным благодаря навязчивой рекламе. Современный человек, у которого есть все, парадоксальным образом является самым неудовлетворенным из человеческих существ. [^17]

Гиперсовременный нарратив переживает три крупных провала, которые все начинают отчетливо видеть. Первый - это экологический провал, и обещания "зеленого капитализма", то есть продуктивизма, уважающего жизнь, кажутся все более неправдоподобными. Второй провал носит экономический характер: накопительство и неравенство на всех уровнях, от локального до глобального, растут в геометрической прогрессии, несмотря на исключительное материальное изобилие. Третий провал - этический: наши социальные отношения трансформируются в коммерческие, из которых каждый надеется выйти победителем, а все покупается и продается. Такой дисбаланс порождает насилие и больше не может быть устойчивым.

В качестве альтернативы гиперсовременному нарративу возникает нарратив перехода, который введет нас в новую эру - ноосферу. Но она еще далеко не построена, и далеко не всегда желательна. В этом и состоит цель проекта "Эвтопия" - построить этот новый нарратив...

Значит, нам нужно понять, о чем на самом деле мечтают люди? Воображение - мощная сила, и оно станет первым шагом на пути к осуществлению мечты. Например, мечтаем ли мы о том, чтобы чувствовать себя в отпуске всегда и везде? Каков же наш коллективный идеал? Нам срочно нужно ответить на этот вопрос, чтобы придать смысл этому движению, разработать и реализовать новую политику уже сейчас.

> Если мы хотим построить светлое завтра, валы братства и творческого воображения должны встать между нами и крахом". Измененная цитата из Валери Жуссом[^17]

## Коллективный разум

Ни один человек не владеет истиной, но вместе мы можем хотя бы приблизиться к ней.

Вас, конечно, не просят верить всему, что вы здесь читаете. Напротив, вас призывают ничему не верить, никогда не думать, что вы владеете истиной, и всегда держать в себе сомнения.

Потому что верить в то, что вы владеете истиной, - значит мешать себе искать ее, а значит, мешать себе ее найти.

Вот почему мы не можем представить себе этот мир в одиночку - нам нужно как можно больше людей. Чтобы достичь этого, нам нужно использовать коллективный разум и развивать его инструменты.

Так, если вы читаете это, мы сейчас редактируем этот текст с помощью инструмента под названием Git, который позволяет вам следить за ходом работы над этой историей. Он также позволяет вам присоединиться к редактированию частей этой истории и отправить их, чтобы все участники могли высказать свое мнение, подискутировать, а затем проголосовать за включение или невключение изменения. После одобрения изменений они отображаются в сети прямо там, где вы их читаете.

Идея состоит в том, чтобы создать платформу, полностью предназначенную для совместного и демократического редактирования этой истории. Инструмент будет достаточно модульным, чтобы его можно было использовать во многих других проектах.

Приложение называется Ekklésiapp - это сочетание слов "приложение" и "экклесия" от древнегреческого слова "собрание", которое происходит от собраний граждан древнегреческих городов, в том числе Афин, колыбели демократии. Хотя в те времена демократия была доступна только правящему классу, в главе 5 "Как принимать решения вместе" мы увидим, насколько несовершенна она до сих пор и как много еще предстоит сделать. [^18]

Ecclesiapp - это приложение для принятия решений, которое можно использовать в масштабах от нескольких человек до всего населения, и оно достаточно модульное, чтобы иметь возможность создавать бесконечное количество различных методов принятия решений, чтобы легко адаптировать его к выполняемой работе. Выбранный метод может быть легко модифицирован, что позволяет постоянно искать метод, дающий наилучшие результаты.

Этот метод находится в свободном доступе. С его помощью другие смогут создать свою собственную утопию, антиутопию или эвтопию. И все это для развития исследований в этой области, которые необходимы и полезны по многим причинам, упомянутым выше.

Она также позволяет другим людям выполнять другие виды совместной писательской работы. Его можно использовать для управления организацией, бизнесом или любым другим проектом, и, наконец, он предлагает настоящий демократический инструмент, возвращающий власть низовым слоям населения, достаточно эффективный, чтобы покончить с системами господства и иерархии.

Но как мы можем договориться о правилах публикации этой истории?

Ecclesia напрямую вдохновлена демократическим процессом принятия решений, который будет внедрен в этом идеальном мире. Фактически, демократический процесс принятия решений в этом идеальном мире будет вдохновлен этой платформой. Потому что эта платформа позволит нам напрямую проверить наши идеи о правильном коллективном и демократическом процессе принятия решений, итерировать их, пока мы не найдем тот, который, по общему мнению, приведет к наилучшим результатам. Таким образом, вы не только высказываете свое мнение о принятом решении, но и высказываете свое мнение о процессе принятия решения. Текущий процесс принятия решений будет описан ниже.

> "В одиночку мы идем быстрее, вместе мы идем дальше" Африканская пословица

## Процесс подготовки проекта

Что касается навыков, необходимых для оценки этой истории или участия в ней, то их нет.

Если вы думаете, что мир сложен, то он сложен потому, что мы его усложнили, но на самом деле, когда вы начинаете с хорошей основы, все оказывается проще и логичнее, чем кажется.

Все, что кажется нам сложным, на самом деле представляет собой ряд простых элементов, просто некоторым вещам требуется больше времени, чем другим, чтобы быть рассмотренными и усвоенными.

В конце концов, великие ученые - это те, кто сумел разглядеть эту простоту мира.

Не сомневайтесь в себе: если вы чего-то не понимаете, это просто потому, что кто-то не нашел времени, чтобы объяснить вам это на основе того, что вы знаете.

На самом деле очень важно всегда начинать с нуля. Это один из основополагающих принципов этой истории, и именно поэтому мы уделим время созданию прочного фундамента во второй части, а затем подробно опишем Эутопию в третьей части.

Эта книга предназначена для чтения и понимания всеми. Интеллектуалам она может показаться слишком упрощенной, с недостаточно богатым словарным запасом, но это и есть цель.

Ведь мы все должны быть проводниками перемен, как же мы можем объединиться, если то, что должно нас объединять, непонятно и непостижимо для человека, не обладающего глубокими знаниями в той или иной области.

Здесь мы не стремимся использовать сложные термины или длинные, сложные обороты речи, и мы не используем эти методы, чтобы казаться более научными, более умными и, таким образом, потенциально создать у вас ложное чувство истины.

Эта история должна быть доступной, понятной и в самую точку. Она призвана быть честной с вами, и, не используя никаких психологических эффектов, мы оставим вам полную свободу верить или не верить ее содержанию.

В истории человечества каждое произведение автора - это лишь косвенное порождение коллективного разума.

Эта история естественным образом вытекает из постоянного поиска "истины", который велся на протяжении всей истории человечества бесчисленными людьми, внесшими свой вклад в эволюцию мировой мысли. Каждый из этих людей родился в то время, в тот момент, когда они получали коллективные знания из прошлого и извлекали выгоду из взаимодействия, которое позволило им, используя навыки, статус и время, которыми они располагали, собрать и опубликовать новые мысли и знания. Прямые ссылки на этих людей в нашем повествовании будут аннотированы, но мы будем избегать подробного описания процесса, в результате которого возникли их мысли, чтобы облегчить это повествование, сделать его доступным, но также избежать чрезмерной индивидуализации этих открытий, и чтобы продвинуть новую парадигму: понимание того, что все создание знаний и мыслей в истории человечества было, пусть даже косвенно, только коллективным. Теперь мы хотим продвинуть этот коллективный разум еще дальше с помощью инструментов, облегчающих работу этих механизмов, таких как тот, что используется в этой истории. На протяжении всей этой истории вы также заметите определенный язык, который пытается вырваться за пределы этой индивидуальности.

С нашей точки зрения, Эутопия - это плод коллективного разума, созданного за тысячи лет, а не плод отдельных индивидуумов на протяжении всех этих эпох, включая нашу собственную. Один из мысленных образов - это представление человечества как единого организма, развивающегося с течением времени, состоящего из миллионов и миллиардов клеток, живущего, умирающего и возрождающегося, постоянно эволюционирующего и приспосабливающегося, чтобы найти баланс в окружающей среде.

Тем не менее, ссылки на оригинальных авторов всегда будут указаны внизу страницы, чтобы вы могли узнать больше об этих людях и их работах. А также для того, чтобы все наши источники были доступны, и доказательства, которые мы приводим, могли быть проверены.

Также будет разработана вторая, более богатая и научная версия этой истории, которая будет напрямую связана с этой, чтобы поддержать аргументацию ее содержания в академических институтах. Эта версия будет легко доступна одним нажатием кнопки, когда вы захотите узнать больше об истории, мыслях и аргументах по тому или иному вопросу, и вы сможете углубиться в любую тему по мере нажатия кнопки.

Во время чтения вы будете ссылаться на многие исследования, но, как правило, мы советуем вам с осторожностью относиться к выводам исследований, которые вы читаете, поскольку на науку легко повлиять. Некоторые исследования могут финансироваться компаниями или заинтересованными группами с определенными мотивами и интересами, которые будут влиять на исследование.

Исследования могут быть подвержены ошибкам, таким как предвзятость отбора, ошибки измерения или статистические ошибки, которые могут привести к нерепрезентативным или неверным результатам. Интерпретация результатов может быть субъективной и зависеть от убеждений и предрассудков автора исследования. Важно рассматривать результаты в контексте и рассматривать доказательства в целом. В целом цифры могут быть представлены по-разному, чтобы поддержать конкретный аргумент, и, следовательно, привести к ошибочным выводам. [^19][^20][^21]

Идея состоит в том, чтобы не избегать науки, а, наоборот, полагаться на нее, но с бдительным оглядкой, понимая, что получаемые знания находятся в движении и эволюции, что новые исследования противоречат предыдущим и что в нынешнем состоянии они в значительной степени зависят от экономической системы, финансирующей исследования. [^22]

Кроме того, не вдаваясь в подробности, метафизика ставит под сомнение основные предположения о том, что существует и как сущности могут быть классифицированы и поняты. В частности, она исследует такие понятия, как существование свободы воли, природа разума по отношению к телу и основы самой реальности. Хотя метафизическая рефлексия не оспаривает научные исследования напрямую, она ставит под сомнение концептуальные рамки и предположения, лежащие в основе научных исследований. Сюда можно отнести размышления о том, что значит "воспроизвести" исследование, как мы понимаем причинность и что значит быть "реальным" или "истинным" в научном контексте, например, что акт наблюдения не является нейтральным, а влияет на состояние наблюдаемого объекта. Короче говоря, метафизика ставит под сомнение философские основы того, что мы принимаем как должное в нашем стремлении к познанию, в том числе в науке[^23].

Вот почему эта работа не является и никогда не будет являться незыблемой; ее призвание - быть выполненной всем человечеством и обновляться на протяжении всей его эволюции, им самим и для него. Поэтому она всегда будет открыта для новых фактов, которые могут противоречить ее содержанию, в том числе ее глубочайшим основам.

> Сомнение - начало мудрости. Аристотель[^25]

## Заключение введения

Как вы уже поняли, вы собираетесь читать "Эвтопию" - историю, которая сейчас более чем необходима человечеству. Пришло время отойти от первобытного состояния, позволить нашему обществу развиваться в сторону истинной цивилизации, чтобы избежать надвигающейся экологической и человеческой катастрофы. Цель этой истории должна быть реализована всем человечеством, самостоятельно и для себя, чтобы наконец вернуть ему смысл и направление, обеспечить гарантированное будущее свободы и счастья.

> Напряженность и противоречия человеческой души исчезнут только тогда, когда исчезнет напряженность между людьми, структурные противоречия человеческой сети. Тогда для индивида станет уже не исключением, а правилом нахождение того оптимального физического равновесия, которое призваны обозначить возвышенные слова "счастье" и "свобода": а именно, прочного равновесия или даже совершенной гармонии между его социальными задачами, совокупностью требований его общественного существования, с одной стороны, и его личными склонностями и потребностями, с другой. Только когда структура человеческих взаимоотношений будет вдохновлена этим принципом, только когда сотрудничество между людьми - сама основа существования каждого человека - будет происходить таким образом, что все, кто работает рука об руку над сложной цепью общих задач, будут иметь хотя бы возможность найти этот баланс, только тогда люди смогут с большим основанием утверждать, что они "цивилизованы". До тех пор они в лучшем случае участвуют в процессе цивилизации. А до тех пор им придется повторять: "Цивилизация еще не завершена. Она находится в процессе становления! Нобер Элиас, "Динамика Запада".

## Источники (неполный список)

[^1]: Юваль Ной Харари, Sapiens : Краткая история человечества. 2011
[^2]: Себастьен Болер, Где смысл? / 2020
[^3]: [Этимология слова утопия](https://fr.wiktionary.org/wiki/utopie)
[^4]: Серж-Кристоф Кольм, Хорошая экономика: всеобщая взаимность. 1984
[^5]: [Максимальная концентрация CO2 в атмосфере](https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg1/)
[^6]: [Предел нарушения биохимических циклов фосфора и азота](https://www.nature.com/articles/s41467-023-40569-3)
[^7]: [Максимальная эрозия биоразнообразия](https://www.fondationbiodiversite.fr/wp-content/uploads/2019/11/IPBES-Depliant-Rapport-2019.pdf)
[^8]: [Интенсивное землепользование](https://www.nature.com/articles/s41467-023-40569-3)
[^9]: [Злоупотребление пресной водой](https://reliefweb.int/report/world/rapport-mondial-des-nations-unies-sur-la-mise-en-valeur-des-ressources-en-eau-2022-eaux)
[^10]: [Закисление океана](https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg1/)
[^11]: Как все может рухнуть, Пабло Сервинье и Рафаэль Стивенс
[^12]: [Этимология слова "эвтопия"](https://fr.wiktionary.org/wiki/eutopie)
[^13]: Мартин Дж. С. Рудвик, История Земли
[^14]: Будущее жизни на Земле" Питера Д. Уорда и Дональда Браунли
[^15]: Себастьен Болер, Человеческий жук. 2019
[^16]: Джаред Даймонд, Коллапс. 2004
[^17]: Валери Жюссом, Гордость плаука: новый нарратив для сельской местности. 2021 г.
[^18]: Серж Кристонн, Являются ли выборы демократией? 1977
[^19]: Бен Голдакр, Плохая наука. 2008
[^20]: [Why Most Published Research Findings Are False](https://journals.plos.org/plosmedicine/article?id=10.1371/journal.pmed.0020124)
[^21]: [The Replication Crisis](https://www.news-medical.net/life-sciences/What-is-the-Replication-Crisis.aspx)
[^22]: ARTE, Документальный фильм : Фабрика невежества. 2020
[^23]: Джегвон Ким, Основы метафизики
[^24]: Сирил Дион, Маленький справочник по современному сопротивлению, 2018 г.
[^25]: Аристотель, Этика к Евдему
